\chapter{イベントグラフを用いたアプリケーション} \label{chap:application}

\begin{figure*}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=140mm]{timeline.pdf}
\caption{ニュース記事から生成されたタイムライン例}
\label{timeline}
\end{center}
\end{figure*}

本章では、これまで形態素や句の情報を基に実装していたアプリケーションを、
イベントグラフを用いることで容易に実装できた2つの応用例を示す。

 \section{タイムライン構築}
 長年に渡り蓄積されてきた大量のテキストの比較や集約、分析
 を目的として、テキストの時間情報解析に関する様々な研究が行われている。
 中でも、あるトピックに関してテキスト横断的に事象と時間情報を
 対応付けたものはタイムラインと呼ばれ、情報集約の観点から
 自動生成に関する研究が行われている\cite{minard-EtAl:2015:SemEval}。
 
 これらの先行研究では述語を事象そのものと見なして扱うことが多いが、
 タイムラインをアプリケーションとして考えると、
 事象や行為の主体となるエンティティなども不可欠な情報である。
 そこで本研究で提案したイベントグラフを用いて以下の手順でタイムライン構築を行った。
 \begin{enumerate}
  \item テキストから各イベントの時間表現を見つける。
  \item 各イベントに対応する時間を対応付ける。
  \item トピックに関連するイベントの文字列を時系列に並べて表示する。
 \end{enumerate}
 結果の一例を図\ref{timeline}に示す。
 本研究で提案したイベントは事象を一単位として扱っているため、
 このようにユーザが事象について理解・想像するに必要十分な情報を容易に提示することが可能となる。
 
 \section{因果関係に基づく意見集約と可視化}
 近年、Webページや新聞記事、SNSなどの大規模なテキストから
 知識を取り出す試みが盛んに行われている。
 とりわけ因果関係知識の抽出は対話システムなどへの応用が期待され、
 盛んに研究が行われている\cite{khoo1998}\cite{khoo2000}。
 本研究では、三澤ら\cite{fuman}が構築した
 消費者の意見を収集したコーパス(不満コーパス)から
 因果関係をもつ意見の集約と可視化を行った。
 以下にその手順を記す。
 \begin{enumerate}
  \item Skip-gram model\cite{Mikolov}を用いて、
	ウェブ上のテキストから単語ベクトルを学習する。
	その際、頻出する述語項ペアに関しては一つのベクトルとして扱う。
  \item 不満コーパスに対してイベントグラフを適用し、
	因果関係にあるイベントペアを抽出。
  \item 各イベントの文字列に対して単語・述語項ベクトルの平均を計算し、
	イベントのベクトルとする。
  \item イベントのベクトルに対して階層的クラスタリングを行い、
	因果関係のあるクラスタ同士にエッジを張る。
 \end{enumerate}
 
 図\ref{cluster}に可視化した例を示す。
 イベントグラフの導入により、
 句単位の解析結果使用時と比較して、意見抽出や因果関係抽出を
 独自に判定・実装する必要がなくなり、
 処理の手間が大きく軽減された。
 \begin{figure}[t]
  \begin{center}
   \includegraphics[width=140mm]{cluster}
   \caption{
   因果関係を持つ意見クラスターの例
   }
   \label{cluster}
  \end{center}
 \end{figure}
